% !TeX spellcheck = de_DE_frami

\chapter{Vorwort}

Dieses Buch führt Sie in die Entwicklung mit Python und Qt ein.  Die
Zielgruppe ist bewusst weit gefasst, interessierte Laien sollen sich
ebenso angesprochen fühlen wie fortgeschrittene Qt-Entwickler, die
bisher mit C++ arbeiten. Schlie\ss{}lich bieten sowohl Python als auch Qt
per se schon einen Vorteil: Skript-Entwickler kommen schnell zu einer
GUI, beispielsweise für Automatisierungsskripte, und
C++-Programmierern erlaubt die Python"=Syntax eine schnellere und
effizientere Implementierung von Prototypen für komplexe Anwendungen.
Aber auch die reine Freude am Programmieren soll in diesem Buch nicht
zu kurz kommen -- schlie\ss{}lich unterstützen Python und Qt die
plattformunabhängige Entwicklung von schicken Oberflächen mit
Animationen, grafischen Elementen und Audioausgabe.

Für die Lektüre sollten Sie zumindest die Grundlagen der
Python"=Programmierung beherrschen. Wenn Sie in der Lage sind, eine
Klasse in Python zu implementieren, haben Sie diese Hürde aber schon
gemeistert und können sofort mit den Beispielen in diesem Buch
starten. Beachten Sie aber, dass Sie hier keine Qt-Referenz vor sich
haben. Dieses Buch kann und möchte Ihnen nicht das Qt-Framework mit
all seinen Klassen und Modulen vorstellen.  Vielmehr werden Sie
Schritt für Schritt in die Entwicklung grafischer Oberflächen mit Qt
sowie in die grundlegenden Konzepte von Qt eingeführt. Für die weitere
Arbeit empfiehlt es sich dann, auf die offizielle
Online-Qt-Dokumentation oder sogar ein C++-Referenzwerk wie das
ebenfalls bei Open Source Press erschienene Buch \emph{Qt 4 --
  Einführung in die Applikationsentwicklung} von
\ospperson{Daniel}{Molkentin} zurückzugreifen.

Die API-Beschreibung für C++ eignet sich bestens für den
Python"=Entwickler, schlie\ss{}lich sind Klassen, Methoden und Parameter
unter beiden Programmiersprachen dieselben, und selbst komplette
Beispielanwendungen lassen sich ohne gro\ss{}en Aufwand nach Python
übersetzen. Hier und da eine Klammer und ein Semikolon löschen,
entsprechend Doppelpunkte einfügen, schon läuft das Programm im
Python-Interpreter.  Schlie\ss{}lich finden Sie im Index dieses Buches
alle in einem Kapitel verwendeten Klassen und Methoden, so dass Sie
von einer C++-Referenz auch wieder schnell zu einem Python-Beispiel
springen können.

\osppagebreak

Ein Schwerpunkt dieses Buches liegt folglich auf den Besonderheiten
der Qt-Entwicklung unter Python: Wie benutzt man die Qt-Tools des
offiziellen SDK, den Designer für Oberflächen oder den Linguist für
Übersetzungen zusammen mit Python?  Wie erstelle ich aus meiner
Python-Qt-Anwendung anschlie\ss{}end ein Installationspaket für die
unterschiedlichen Betriebssysteme?

Nicht zuletzt werden aber erstmalig auch Qt Quick und QML in einem
eigenen Kapitel behandelt, so dass Sie nach der Lektüre mit dieser
neuen, deklarativen Sprache Oberflächen für Python-Anwendungen
erstellen können. QML bietet elegante Strukturen für schnelle
Ergebnisse und fügt sich so optimal in die Entwicklung mit Python ein.
Zwei einfach zu erlernende und klare Programmiersprachen treffen hier
aufeinander und lassen sich beliebig zur gewünschten Anwendung
kombinieren. Ein eigenes Kapitel widmet sich den Möglichkeiten dieses
Aufeinandertreffens und zeigt Ihnen, welches Potential in der
Entwicklung mit Python und QML steckt.

Die Kapitel \ref{chap:einfuehrung} bis \ref{chap:qtquick} behandeln
die Grundlagen für die GUI- und Anwendungsentwicklung mit Python und
Qt. Sie sollten diese Kapitel nacheinander lesen, da die
Code-Beispiele teilweise aufeinander aufbauen. Die Kapitel
\ref{chap:webkit} und \ref{chap:graphicsaudio} stellen Ihnen dann mit
WebKit und QtMultimedia zwei zentrale Komponenten des Qt-Frameworks
vor.  Gleichzeitig vertiefen sie die Themen der vorhergehenden Kapitel
in komplexeren Beispielen, so dass Sie Bekanntes in einem neuen
Kontext wiederfinden werden.  Darum sind die Beispiele der ersten
Kapitel bewusst einfach gehalten; die Möglichkeiten und Einsatzgebiete
der einzelnen Technologien werden sukzessive im Verlauf des Buches
erweitert.  Die Wahl von WebKit und QtMultimedia zur Vertiefung ist
natürlich keineswegs zufällig: Zwar enthält Qt mit XML-Parsern,
Klassen zur Netzwerkkommunikation und für den Datenbankzugriff unter
anderem einige Technologien, die in diesem Buch gar nicht besprochen
werden.  In diesen Bereichen stehen dem glücklichen
Python-Programmierer aber zahlreiche Alternativen zur Verfügung, die
meist Teil der Python-Standardbibliotheken sind und/oder die Ideen
hinter Python besser umsetzen (um im Slang zu bleiben: einfach mehr
\dqo{}Pythonic\dqc{} sind).

Aber haben Sie schon einmal versucht, eine vollständige Webanwendung
in eine Python-GUI zu integrieren oder tatsächlich plattformunabhängig
Audio und Video auszugeben? Hier bereichert Qt das Python-Ökosystem
enorm, und so sollen die letzten beiden Kapitel genau diese Themen
aufgreifen und die Qt-Programmierung mit Python vertiefen.

Zuletzt bleibt mir noch, Ihnen viel Freude bei der Lektüre dieses
Buches zu wünschen!

\bigskip

Peter Bouda \hfill Dezember 2011


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "pyqt"
%%% End:
